# Eine lineare emergente Weltrepräsentation in Othello-GPT

In [TG_0] geht es um ein Paper von Kenneth Li et al. namens "Emergent World Representations in Othello-GPT". Das Paper beschäftigt sich mit einem Modell, das trainiert wurde, um legale Züge in Othello vorherzusagen. Dabei hat sich herausgestellt, dass das Modell eine emergente Weltrepräsentation gelernt hat. Es kann also den Zustand des Spielbretts aus den bisherigen Zügen ableiten, ohne dass ihm dieser explizit gegeben wurde.

## Ergebnisse des Papers

Das Paper präsentiert zwei Hauptergebnisse. Zum einen konnte gezeigt werden, dass das Modell die Weltrepräsentation in einem nicht-linearen Raum lernt. Zum anderen konnte gezeigt werden, dass das Modell eine **lineare** Repräsentation der Welt lernt, wenn man berücksichtigt, dass es sowohl schwarze als auch weiße Züge spielen kann. Das heißt, anstatt zu lernen, ob ein bestimmtes Feld schwarz oder weiß ist, lernt das Modell, ob es das eigene oder das gegnerische Feld ist. Durch diese Erkenntnis wird das Modell deutlich interpretierbarer.

## Implikationen für die Mechanistische Interpretierbarkeit

Das Paper hat auch Auswirkungen auf die mechanistische Interpretierbarkeit von Modellen. Es zeigt, dass Modelle in der Lage sind, eine emergente Weltrepräsentation zu lernen und dass diese Repräsentationen in der Regel **linear** sind. Das hat wiederum Auswirkungen darauf, wie man Modelle interpretiert und erklärt. 

## Weitere Arbeiten

Das Paper gibt auch einen Ausblick auf weitere interessante Fragen, die sich aus dieser Arbeit ergeben. Zum Beispiel könnte man untersuchen, wie die Modularität von Transformer-Modellen aussieht und wie man sie besser verstehen kann. Auch die Interpretierbarkeit von Neuronen ist ein spannendes Forschungsgebiet, das in diesem Zusammenhang diskutiert wird. 

## Fazit

Insgesamt zeigt das Paper, dass Modelle in der Lage sind, komplexe Zusammenhänge zu lernen und emergente Weltrepräsentationen zu bilden. Dabei sind die gelernten Repräsentationen in der Regel linear und können daher interpretiert werden. Das hat Auswirkungen auf die mechanistische Interpretierbarkeit von Modellen und eröffnet interessante Forschungsfelder für die Zukunft.
